N°93 - 15 au 21 février 2019 les référendums
Emélia, 11 ans et demi, raconte le référendum en Nouvelle-Calédonie

«Complètement idiot.» Comme à son habitude, Emélia, 11 ans et demi, dit franchement ce qu’elle pense. Le 4 novembre en Nouvelle-Calédonie, l’île du Pacifique où elle habite, un référendum a été organisé. On a demandé aux habitants si «oui» ou «non» ils voulaient que la Nouvelle-Calédonie devienne un pays indépendant et donc ne soit plus un territoire français.
«Ce n’est pas la question qui était idiote mais la réaction des gens. Ils mettaient la pression, ils s’opposaient», explique la petite fille métisse, dont le papa est kanak et la maman originaire de Normandie.
Présentatrice d’une émission télévisée pour enfants, Zazouille TV, Emélia a découvert ce qu’était un référendum au mois de novembre. «A l’école, on en parlait beaucoup entre nous mais je crois que les maîtresses n’appréciaient pas trop, parce que c’est un choix personnel. Elles nous ont expliqué le vote mais elles ne prenaient pas parti», raconte-t-elle.
Très intéressée par ce qui se passe dans son île, Emélia aurait voté «non» à l’indépendance si elle avait eu l’âge. «Je préfère rester française. Qu’est-ce qu’on va faire après, sinon ? Je suis sûre que des grands pays, comme la Chine, viendront nous imposer des trucs», dit-elle, contente que 56,7% des Calédoniens aient refusé d’être indépendants.
En 2020 et en 2022, deux autres référendums doivent cependant être organisés en Nouvelle-Calédonie, avec la même question. C’est prévu par une loi, qui s’applique uniquement dans ce lointain archipel du Pacifique Sud. «C’est injuste, on a fait notre réponse. C’est comme si tu joues à un jeu, tu lances le dé, tu n’aimes pas le chiffre alors tu relances le dé !» proteste Emélia.
Elle sait qu’en métropole, des gens voudraient qu’il y ait plus de référendums. Compte tenu de son expérience en Nouvelle-Calédonie, elle n’arrive pas à dire si c’est une bonne ou une mauvaise idée. «D’un côté c’est bien, parce que c’est le peuple qui donne son avis, qui choisit, et personne d’autre à sa place. Mais d’un autre côté, ça crée des conflits entre les gens», conclut Emélia.
Nouméa, la ville où habite Emélia
